<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="48"><page Index="1"><![CDATA[EYLÜL 2022    SAYI: 5




















                       Okullar



                   Açılıyor...




                     Hüznü içinde saklı:
                Budapeşte




                Suya nakşedilen sanat:
                               Ebru




                             İlkokullarda
                   Yetiştirme Programı:                                                                      Fotoğraf: Leyla EMEKTAR

                               İYEP]]></page><page Index="2"><![CDATA[2022 - 2023




            Eğitim - öğretim yılında


            tüm öğretmen - öğrenci ve



            velilerimize başarılar...]]></page><page Index="3"><![CDATA[81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ
                                        KAYSERİ İL MİLLİ EĞİTİM MÜDÜRLÜĞÜ
                                                   Eylül 2022 - Sayı 05


                                    KAYSERİ İL MİLLİ EĞİTİM MÜDÜRLÜĞÜ ADINA
                                                    İMTİYAZ SAHİBİ:
                                        Ayhan TELTİK - Kayseri İl Milli Eğitim Müdürü

                                              GENEL YAYIN YÖNETMENİ:
                                   Şemun AKMAN - Kayseri İl Milli Eğitim Müdür Yardımcısı

                                                YAYIN KOORDİNATÖRÜ:
                                               Rafet URAL - Sınıf Öğretmeni
                                            Mehmet BEDİR - Biyoloji Öğretmeni
                                   İbrahim DOĞANYİĞİT - Türk Dili ve Edebiyatı Öğretmeni

                                                  YAYIN DANIŞMANI:
                                         Çetin YUR - Türk Dili ve Edebiyatı Öğretmeni
                                        Fatma PEKER - Türk Dili ve Edebiyatı Öğretmeni
                                      Ayfer Genç TUNA - Türk Dili ve Edebiyatı Öğretmeni

                                         BASIN ve HALKLA İLİŞKİLER BİRİMİ:
                                                    Funda BÜVET - Şef
                                                   Emre UÇAR - Memur
                                         Ahmet Selami KAYIKÇIOGLU - Teknisyen

                                                  GRAFİK – TASARIM:
                                                Metin YUR - Sınıf Öğretmeni
                                          Servet TOSUN - Görsel Sanatlar Öğretmeni

                                                 E-DERGİ – WEB YAYIN
                                       Mustafa AKTAN - Elektrik/Elektronik Öğretmeni




                                      ***Dergideki yazıların içeriğinden yazarları sorumludur.


                                                                                               Eylül 2022  1]]></page><page Index="4"><![CDATA[03. ÖN SÖZ
                           içindekiler

                                      04.  GEÇMİŞ ZAMAN OLUR Kİ...


                                       16. MİNİK YÜREKLERDE HEYECAN



                                       20.  OKULA YENİ BAŞLAYACAK ÖĞRENCİ VE



                                           VELİLERE TAVSİYELER



                                      24. DİLİN GÜCÜ



                                      26. AHİLİK



                                      30. DİJİTAL YANSIMALAR



                                       32.  BİR HİKÂYE YAZMAK



                                       35.  KALAKALDIM



                                      36.  SUYA NAKŞEDİLEN SANAT: EBRU


                                      38. OSMAN ULUBAŞ ANADOLU LİSESİ



                                      40. YKS'DE KAYSERİ'NİN BAŞARISI



                                      44. İYEP: İLKOKULLARDA YETİŞTİRME PROGRAMI








             2    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="5"><![CDATA[ön söz                             OKULLAR AÇILIYOR…

                                                  Şükür Allah’a ki ‘İKRA’, ‘OKU!’ diye indirilen
                                              kitaba inanmış bir ümmetiz.

                                                 Peygamber mesleği olan öğretmenliği icra et-
                                              menin gururu ile her sene olduğu gibi bu yıl da okullar
                                              açılırken yüreğim kıvanç ile dolup taşıyor. Minicik
                                              yavruların yaşama adım atarken hayatı okumasına
                                              vesile olmak için bu kutsal görevi yerine getirmenin
                                              mutluluğunu doyasıya yaşıyorum.

                                                 Uzun soluklu yaz tatilinin ardından dinlenmiş
                                              bir vaziyette okulların açılmasını bekleyen sevgili öğ-
                                              renciler ilk ders zili ile birlikte okullarına kavuşacak.

                                                 Milli  Eğitim  Bakanlığının  yayınladığı  akade-
                                              mik takvime göre 2022-2023 eğitim öğretim yılı, 12
                                              Eylül 2022 Pazartesi  günü  başlayarak  Kasım ve
                                              Nisan aylarındaki ara tatil ile birlikte 16 Haziran
                                              2023 Cuma günü sona erecek. Okula ilk defa baş-
                                              layacak okul öncesi ve ilkokul 1. sınıf öğrencilerinin
                                              eğitim-öğretime hazırlanması için 05-09 Eylül 2022
                                              tarihlerinde uyum eğitimi yapılacak. Bu haftayı uyum
                                              programı  ile  tamamlayacak  bu  sınıflar  için  okulun
                                              açılma tarihi 05 Eylül 2022 Pazartesi günüdür.
                                                 Kayseri’mizde de yaklaşık 314 bin öğrenci  ve
                                              21 bin öğretmen için okullarda bu tarihte zil çalacak.
                                              Yeni eğitim-öğretim yılının başta Kayseri olmak üze-
                                              re tüm eğitim camiası için hayırlısı ile başlayıp hayır-
                                              lısı ile bitmesini temenni ediyorum.


                                                                         Rafet Ural

















                                                                                               Eylül 2022  3]]></page><page Index="6"><![CDATA[GEÇMİŞ





                     ZAMAN






                     OLUR Kİ…












                      Şemun AKMAN
                      Kayseri İl Milli Eğitim
                      Müdür Yardımcısı













































             4    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="7"><![CDATA[Yitik bir zamanda Avrupa’nın karayolu yolculuklarının   Bin atlı, akınlarda çocuklar gibi şendik;
            genelini  üstlenen  bir  şirketin  otobüs  camına  dayamışım   Bin atlı o gün dev gibi bir orduyu yendik!
            yüzümü, Macar Ovası’nın yalancı maviliğini seyrediyorum.  Ak tolgalı beylerbeyi haykırdı: İlerle!
                                                              Bir yaz günü geçtik Tuna'dan kafilelerle...
                Baharın  getirdiği  bir  esintiyle  gözün  alabildiği  her
            nokta  yeşil,  gökyüzü  de  bir  o  kadar  mavi.  Doğa  her  ne   Atalarımızın  yıllar  boyu  at  sürdüğü  bu  ovada  hayal
            kadar bana güzel bir yağlı boya tablosu sunsa da ruhum   kurmak bir hüzün ırmağına sokuyor insanı. Bir yaz günü
            El-Greco’nun  Toledo  Manzarası  tablosu  kadar  karamsar.   geçilen Tuna’nın kokusu yayılıyor hayal ovasına. Yolculuk
            Bir Yahya Kemal şiiri takılmış zihnime:           Budin’e, yeni tabirle Budapeşte’ye…































































                                                                                               Eylül 2022  5]]></page><page Index="8"><![CDATA[Budapeşte Evliya Çelebi’ye göre Osmanlının İstanbul ve Edirne’den sonra üçüncü güzel şehriymiş. Her ne kadar
            bu şehir Avusturya –Macaristan İmparatorluğu içerisinde üvey evlat olarak görünse de şehir kendi güzelliğini belki bu
            yarışa borçlu. Şehir zengin ve fakir misali Buda ve Peşte olarak ikiye ayrılıyor. Buda tepeler üzerinde hâkimiyet kurarken
            Peşte düz bir ovada yer alıyor. Biz gezimize iki yaka yerine Tuna’nın ortasında yer alan 2,5 km uzunluğunda, cennet
            parçası  gibi  Budapeşte’nin  ortasına  saklanmayı  başarmış  MARGARET  adasından  başlıyoruz.  Burası  şehrin  en  güzel
            parklarından birisi. Bu geniş yeşil alanda Orta Çağ harabeleri, gül bahçeleri, klasik müzik eşliğinde her saat 25 m yukarı-
            ya fırlayarak adeta dans eden fıskiye havuzu var. Çok kalabalık olsa da eğlenmek, dinlenmek ve spor yapmak için güzel



             6    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="9"><![CDATA[bir alan. Burada birçok insan bisiklet kiralayıp adayı dolaşıyor. Güzel bir dinlenme sonrası dümdüz bir ova üzerine kurulu
            Peşte kısmına geçip Tuna boyu kıyıdan ilerliyoruz. Karşımıza Lizbon’dakilere benzer sarı tramvaylar çıkıyor. Sonrasında
            görkemli bir yapı: Parlamento binası. Almanya ve İngiltere parlamento binalarından sonra Avrupa’nın en büyük 3. parla-
            mento binası. Uzunluğu 268, genişliği 118 metre olan Budapeşte Parlamento Binası, 96 metre yüksekliğe sahip. Binaya
            27 farklı kapıdan girilebiliyor. Bina içindeki merdivenlerin toplam uzunluğu ise 20 km’yi geçiyor. Parlamento Binası 18 bin
            metrekare alana yayılıyor ve 233 heykelin süslediği toplam 691 odaya sahip. Bina süslemelerinde 40 kg altın kullanılmış.
            Ülkenin mimarî gururu sayılıyor.



                                                                                               Eylül 2022  7]]></page><page Index="10"><![CDATA[8    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="11"><![CDATA[Eylül 2022  9]]></page><page Index="12"><![CDATA[10    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="13"><![CDATA[Budapeşte Tuna’dan dolayı aynı zamanda bir köprü-
            ler şehri. En ünlüsü de Zincir Köprü (Chain Bridge). 1849
            yılında hizmete giren köprüden geçmek kısmet olmuyor.
            Çünkü  bakımda  olduğundan  kapalı.  Biz  de  bir  başka
            köprüyü  kullanarak  Budin  (Buda)  Kalesi’ne  doğru  yol
            alıyoruz.

                Budapeşte’deki Macar krallarının tarihî kalesi ve saray
            kompleksi olan bölge; engebeli, tepelerle çevrili bir alana
            kurulmuş.  800  yıllık  bir  geçmişe  sahip.  Tuna’nın  Zincir
            Köprüsü ile birlikte en iyi manzara fotoğrafı çekebileceği-
            niz yeri. Burası tek bir kale değil bir çok tarihî yapının bu-
            lunduğu bir kompleks. Kaleye yürüyerek veya füniküler’e
            binerek ulaşılıyor. Burada Budapeşte’nin güzel manzarası
            yanında  kale,  kütüphane,  müzeler  ve  Macaristan  Ulusal
            Galerisi bulunuyor. Buradan Tuna’yı seyretmek çok keyifli.

                Buda  tarafına  geçmişken  Gül  Baba  Türbesi’ne  uğ-
            ramamak  olmaz.  Arnavut  kaldırımlı  bir  yoldan,  Osmanlı
            tarzı dar sokaktan yukarıya doğru tırmanarak şehre hâkim
            bir tepe olan Gültepe’ye ulaşıyoruz. Gül Baba’dan ismini
            alan bu tepede Gül Baba’nın türbesi bulunuyor. TİKA çok
            güzel  restorasyon  yapmış.  Gül  Baba  bir  Bektaşî  dervişi.
            Kanuni Sultan Süleyman’ın daveti üzerine Budin Seferi’ne
            katılmış. 1531 yılında Budin’e gelip burada 10 yıl yaşamış
            ve 1541 yılında vefat etmiş. Elinde daima bir gül taşıma-
            sından dolayı bu lakapla anılan Gül Baba, yalnız Türkler
            tarafından  değil  aynı  zamanda  Macarlar  tarafından  da
            çok seviliyor. Halen Macaristan’da Gül Baba adıyla efsane
            halinde yaşıyor. Cenazesine 200 bin kişinin katıldığı Evliya
            Çelebi tarafından rivayet ediliyor.


                                                                                               Eylül 2022  11]]></page><page Index="14"><![CDATA[12    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="15"><![CDATA[Bir  Osmanlı  şehri  olan  Budin’de
                                                                     yüzlerce  Osmanlı  eserinin  bir  şekilde
                                                                     yok edildiğini öğrenmek insanı üzüyor
                                                                     ama  Gül  Baba  gibi  gönül  erleri  yüz-
                                                                     yıllar  geçse  de  unutulmuyor.  Tepeyi,
                                                                     Arnavut  kaldırımlı  sokaklardan  bu
                                                                     şehrin  her  karışına  iz  bırakmış  atala-
                                                                     rımızın  hüznüyle  ve  Gül  Baba  Tekke-
                                                                     si’nin  verdiği  huzurla  iniyoruz.  Artık
                                                                     vakit  akşam.  Yandı  tüm  ışıklar.  Tuna
                                                                     kıyılarına  inerken  gönlümdeki  hüzne
                                                                     bir Eşref Ziya bestesi eşlik ediyor:

                                                                     Kaybolur hayatın tarifsiz ahengi
                                                                     Zaman bir tablodur düşer duvarlardan
                                                                     Düşüncemi aşan gizli bir mimarî
                                                                     Yükselir sonsuzluk manzaralarından…

                                                                         Şehrin  tüm  ışıklarının  yanmasıyla
                                                                     Buda kısmından Peşte görsel bir şölen
                                                                     sunuyor.  Işıklandırılmış  Parlamento
                                                                     Binası  suya  aksini  cömertçe  sunuyor.
                                                                     İçimde Eşref Ziya hala zamanı seslen-
                                                                     diriyor:

                                                                     Bir yağmur sonrası gurbetinde akşam
                                                                     Ruhumun dinmeyen nedametleridir
                                                                     Ağarmış saçımda eskiyen şu zaman
                                                                     Sonsuza dökülen gizemli bir nehir




                                                                                               Eylül 2022  13]]></page><page Index="16"><![CDATA[14    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="17"><![CDATA[Budapeşte, kendi hüznünü içinde saklayan şehir.
                                                            Ve Tuna ışıklarla büyüyen nehir.
                                                            Tarihî hatıralarını nereye sürüklersin bilmem.
                                                            Özler misin yaz boyu üstünden geçen akıncıları
                                                            Ve özler misin o eski mehteran hatıraları?..




































                                                                                               Eylül 2022  15]]></page><page Index="18"><![CDATA[Nihan ALTINOK
              Şehit Üsteğmen
              Ümit Bekem İlkokulu




               Yakında yeni eğitim
            öğretim yılı için zil
            çalacak.  Zilin çalması
            yeni bir başlangıç
            anlamı taşıyor.
            Aklımıza gelen fotoğraf
            karelerinde hep mutlu
            bir şekilde okula giden
            güler yüzlü çocuklar
            geliyor hatta bize okulda
            öğretilen şarkılarda
            “şimdi okullu olduk,
            sevinçliyiz hepimiz
            yaşasın okulumuz”
            şarkı sözleriyle okul
            başlangıçlarına ait hep
            mutluluk ve sevinçler
            dile getiriliyor. Ya
            minik kalplerde kopan
            fırtınalar, heyecan,
            kaygı, ne olacağı, nelerle
            karşılaşacağı ile ilgili
            endişeler…


             16    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="19"><![CDATA[.                .




                   MINIK



                                 ..
                     YUREKLERDE










                        HEYECAN










































                                                                                                             Fotoğraf: Mehmet BEDİR













                                                                                               Eylül 2022  17]]></page><page Index="20"><![CDATA[Yakında  yeni  eğitim  öğretim  ayrılmak  istemeyen  çocukları  gör-  yaşayacağımız  düşüncesi  ve  kar-
            yılı  için  zil  çalacak.    Zilin  çalması  düğümde kendi çocuğumun bu dav-  şılaştığımız  durum  tamamen  zıttı.
            yeni  bir  başlangıç  anlamı  taşıyor.  ranışı ile gurur duydum. Öğretmeni  Okulun  ilk  günü  ya  da  ilk  zaman-
            Aklımıza gelen fotoğraf karelerinde  ile  görüştük  birbirimize  söyleye-  larının  ağabeyinin  başlangıcı  gibi
            hep  mutlu  bir  şekilde  okula  giden  ceklerimizi  söyledik,  vedalaştık.  kolay olacağını bize düşündüren şey
            güler  yüzlü  çocuklar  geliyor  hat-  Gönül  rahatlığıyla  görevlerimize  okulla  ilgili  sohbetlerimizde  küçük
            ta  bize  okulda  öğretilen  şarkılar-  gittik.  Kendi  okulumda  öğrenci-  oğlumun rahat ve kendinden emin
            da  “şimdi  okullu  olduk,  sevinçliyiz  lerimle  okulun  ilk  gününün  tadını  tavırlarıydı.  Tüm  sohbetlerimizde
            hepimiz  yaşasın  okulumuz”  şarkı  çıkartıyorken  yıl  içerisinde  yapa-  çok istekliydi. Aslında her şey oku-
            sözleriyle  okul  başlangıçlarına  ait  caklarımızla  ilgili  öğrencilerimle  lun başlayacağı günün öncesi akşam
            hep  mutluluk  ve  sevinçler  dile  ge-  planlar yapıyorken, elbette oğlumu  belirmeye  başladı.  Tedirginliğinin
            tiriliyor.  Ya  minik  kalplerde  kopan  bilen  diğer  çalışma  arkadaşlarım  yüzüne vurdu endişeli bir hali vardı.
            fırtınalar, heyecan, kaygı ,ne olaca-  nasıl bıraktım nasıl ayrıldınız husu-  Çok  üzerine  gitmedik  ama  yine  de
            ğı, nelerle karşılaşacağı ile ilgili en-  sunda  paylaşımlar  yaparken  gurur  onun için bir şeyler yapmak istiyor-
            dişeler…  Çocuklar  tepkilerini  çok  duymuyor değildim. Ta ki oğlumun  duk. Rahatlaması gerekiyordu.
            farklı şekillerde dile getirirler kimisi  okulundan  ağlıyor  ve  ne  yaptıysak
            ağlamaya,  kimisi  konuşkanlığa,  ki-  susturamıyoruz  şeklinde  bir  tele-  Uyumadan  önce  biraz  sohbet
            misi sessizliğe, kimisi anne babası-  fon gelene kadar.  Öğle arasının ta-  etmemizin  iyi  geleceğini  düşün-
            na sığınır. Aslında endişe ve korku  tiline girmemize çok az kalmıştı ve  düm. Canını sıkan bir şey olup ol-
            halini  sadece  çocuklar  için  düşün-  hemen çıkıp merkeze geldim oğlum  madığını sordum. Bana; “Ama orası
            mek  yanlış  olur  çoğu  zaman  anne  öğretmeni  ve  okul  idarecilerinden  çok  büyük  ya  kaybolursam?”  dedi.
            babanın  okulu  ilk  kez  deneyimle-  biriyle birlikte oturuyordu. Onların  Okulu kast ediyordu ve devam etti;
            yecek  çocuğu  için  duymuş  olduğu  kendisi  için  ayıkladığı  kabuklu  “Ya sınıfımı bulamazsam. Peki okul-
            endişenin  yansıması  çocukta  aşırı  taze  fındığı  yerken  çok  mutluydu.  dan sonra eve nasıl geleceğim?” Onu
            duygusallaşma ve kaygılanmaya yol  Okulun  birimlerini  gezmiş  öğren-  rahatlatacak şekilde kafasını karış-
            açabilir.  Bunca  yıllık  öğretmenlik  miş onlarla birlikte ertesi gün yapa-  tıran her şeyi cevaplamaya çalıştım.
            ve idarecilik hayatımda yeni eğitim  caklarına  dair  sohbet  geliştirmişti.  Okula  yalnız  gidip  gelmeyeceğini,
            öğretim  yılı  başlangıçları  beni  de  ‘Bahsedilen  ağlayan  çocuk  benim  okulun ilk günü belki biraz şaşırabi-
            çok  heyecanlandırmıştır.  O  rastla-  oğlum mu ve şu an neden bu kadar  leceğini ama herkesin ona yardımcı
            dığım  çok  çeşitli  örnekleri  sizlerle  rahat?’  hiçbir  anlam  verememiş-  olacağını,  oradaki  arkadaşlarının
            paylaşmaya  kendi  çocuklarımdan  tim. Ben de onlar ile birlikte masaya  kendisi ile aynı durumda olacakları-
            başlamak  istiyorum.  Bir  ailedeki  oturdum  “Oğlum  aceleyle  geldim,  nı herkesin okulda ilk günü olduğu-
            kardeşlerin olaylara yaklaşımı bakış  arkadaşlarımdan  çocuğunu  almaya  nu  ve  yalnız  olmadığını  anlatmaya
            açısı  aynı  sosyal  ve  kültürel  çevre-  gelenlerden seni gören olmuş ağlı-  çalıştım. Rahatlamış gibiydi uyudu.
            den  gelmiş  olmasına  rağmen  ken-  yormuşsun. Ne oldu anlatmak ister
            di  iç  dünyalarından  kaynaklı  farklı  misin?”  dedim.  Bana  verdiği  cevap   Ama okulun ilk günü onu okula
            olabilir.  Mesela  büyük  oğlum  ilk  çok ilginçti.               götürdüğümüz de önce sessiz süzü-
            kez okula, okul öncesi kademesinde                                len gözyaşları, ardından isyankar bir
            başladığında merkeze uzak bir ilçe-  “Hayır anne bir şey olmadı ama  tavırla  bizden  ayrılmak  istemeyişi,
            de görev yapıyor olmanın ve bir ak-  okula geldim hangi arkadaşımla ko-  “Gitmeyin  ne  olur”  diye  yalvarır-
            silik olursa nasıl yetişeceğimle ilgili  nuşmaya  çalışsam  hep  ağlıyordu,  casına  tutumu…  çok  üzülmüştük.
            yaşadığım  kaygıyı  tasvir  edemem.  ben de okulda ağlanması gerektiğini  Bizim  de  alıştığımız  bir  davranış
            Ama büyük oğlum genel olarak sos-  düşündüm  arkadaşlarıma  baktım  değildi  bu.  Çaresizlik  bu  olsa  ge-
            yal ve rahat bir çocuktu. İnsanlarla  baktım  ve  sonra  ben  de  ağladım.”  rekti.  Yıllarca  öğretmen  olarak  öğ-
            çabuk  kaynaşır  bulunduğu  ortama  dedi.                         rencilerin kalbine dokun, onları ra-
            çabuk  adapte  olurdu.  İçimi  rahat-                             hatlat, okula alışmalarını sağla ama
            latan,  güvendiğim  tek  durum  buy-  Gelelim küçük oğluma o abisin-  kendi çocuğun için bunu yapmakta
            du.  Anne  baba  olarak  çocuğumu-  den  çok  farklı  bambaşka  bir  dün-  güçlük çek. Neyse ki normal alışma
            zu  ilk  gününde  yalnız  bırakmadık.  yaydı. Hala da iki kardeş birbirinden  sürecinde makul bir zamanlamayla
            Götürdük  okulun  kapısından  girer  çok farklıdır. Onun okulunun ilk gü-  okula arkadaşlarına ve öğretmenine
            girmez “Tamam artık gider misiniz  nünde de ben sınıf öğretmeni olarak  alıştı. Şimdi her iki oğlum da daha
            ben  büyüdüm  artık  burası  benim  yine  ilçeden  uzak  bir  köyde  görev  üst kademelerde öğrencilik hayatla-
            okulum  siz  gidin.”  demeye  başladı.  yapmaktaydım.  Ağabeyinin  rahat  rına devam ediyorlar.  Her yıl oku-
            Etrafta  ağlayan  anne  babasından  okul  adaptasyonunu  kardeşiyle  de  lun  ilk  zamanları  benim  için  daha



             18    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="21"><![CDATA[bir  özel.  Çünkü  kapıdan
            okul  bahçesine  giren  her
            çocuğumuzun  gözlerinde
            kendi evlatlarımı görüyo-
            rum.  Kimisinin  umursa-
            maz  tavırlarına  rağmen
            minicik yüreğindeki kaygı
            ile karışık sevinci, kiminin
            korku  ve  endişesini  açık-
            ça ortaya koyuşu, kiminin
            gözyaşları  ve  annesinin
            yanında  isteyişi,  Kiminin
            mutlulukla  ailesine  geri-
            de bırakıp bize doğru ko-
            şuşu…Değerli  öğretmen
            arkadaşlarımın desteği ve
            velilerimizin  uyumu  ile
            birlikte  üstesinden  geli-
            yoruz. En güzeli; çocukla-
            rımızın  sosyalleşmesine,
            okul kültürüne ve süreci-
            ne  uyum  konusunda  çok
            önemli olan erken çocuk-
            luk ve okul öncesi eğitimin
            atlanmaması.  Kayıt  için
            bilgi almaya gelen veliler-
            le sohbet ederken özellikle
            çocuğun anasınıfına gidip
            gitmediği  ile  ilgili  bilgi
            alırım. Yaş aralığı uygunsa
            muhakkak  yönlendiririm.
            Bakanlığımız  erken  ço-
            cukluk  eğitimleri  ile  ilgili
            bu  kadar  önemli  adımlar
            atıp eğitime erişim husu-
            sunda kolaylıklar sağlayıp,
            politikalar   oluşturuyor.
            Erken  çocukluk  eğitimini
            kendi  çocukluğunda  al-
            mış  ve  faydalarını  sadece
            eğitim hayatı boyunca ak-
            ranlarıyla kıyaslandığında
            değil  annelik  sürecinde
            evlatlarına  farklı  açıdan
            yaklaşmak    hususunda
            görmüş  bir  birey  olarak
            sonuna  kadar  destekliyo-
            rum.  Evet  çocuklarımız
            bizim  her  şeyimiz  ve  iyi,
            güzel  olan  ne  varsa  onlar                                                                    Fotoğraf: Mehmet BEDİR
            için…

                Saygılarımla,




                                                                                               Eylül 2022  19]]></page><page Index="22"><![CDATA[Fotoğraf: Mehmet BEDİR













             20    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="23"><![CDATA[OKULA YENİ BAŞLAYACAK ÖĞRENCİ VE



                                 VELİLERE TAVSİYELER
















































               Rafet URAL
               Eğitimci -Yazar
               rafetural@hotmail.com



               Milli Eğitim Bakanlığının yayınladığı akademik      Tabi ki bu süreçte evlerde ve gönüllerde heyecan
             takvime  göre  2022-2023  eğitim  öğretim  yılı,  12  var.  Velisinden  öğrencisine,  idarecisinden  öğret-
             Eylül 2022 Pazartesi günü başlayacak.            menine kadar herkesin yüreği kıpır kıpır. Buradan
                                                              bazı  küçük  tavsiyelerde  bulunmak  istiyorum,
              Kayseri’mizde de yaklaşık 314 bin öğrenci  ve 21  özellikle okula ilk defa başlayacak yavrularımız ve
             bin öğretmen için okullarda bu tarihte zil çalacak. velilerine;


                                                                                               Eylül 2022  21]]></page><page Index="24"><![CDATA[•  Sabah  kahvaltısı  küçük  yavrularımız  için  çok   •  Okula servisle veya yaya olarak gidecek küçük
               önemlidir. Çocuklarımızı muhakkak sabah kah-     öğrenciler mutlaka velisi tarafından bu konuda
               valtısı yaptırıp okula öyle gönderelim. Beslenme   uyarılmalıdır. Kendi başına evden veya okuldan
               alışkanlığı  kazanmaları  için  veli  olarak  ilk  ay   ayrılmasına müsaade edilmemelidir. Velisi okul
               destek olmakta fayda var.                        yolunda  öğrenciye  eşlik  etmeli;  Milli  Eğitim
             •  Okul öncesi ve 1. sınıfa yeni başlayan öğrenciler-  Müdürlükleri, Emniyet Birimleri ve Belediye bu
               de  karşılaşılan  en  büyük  problemlerin  başında   konuda ilimizde gerekli tüm tedbir ve önlemleri
               şüphesiz öğrencilerin uzun süre okul sıraların-  almış olsa bile velilerin servis konusunda seçici
               da oturamamasından kaynaklı okula alışmakta      davranmaları elzem olmuştur.
               güçlük çekmeleri gelmekte. Bunun için evde kü-  •  Okula yeni başlayan öğrencilerde az da olsa kar-
               çük alıştırmalar yapılabilir. Bakanlığın son yıl-  şılaşılan bir diğer problem ise çocuğun tuvalet
               larda uygulamaya koyduğu okula uyum amacıyla     alışkanlığını  tam  anlamıyla  kazanamamış  ol-
               1. sınıfların  okula erken başlaması bu sorunu bir   masıdır.  Bu  konuda  veliye  bir  hayli  iş  düşüyor.
               nebze azaltmıştır.                               Çocuğa  tuvaleti  nasıl  kullanacağı  evde  uygula-
                                                                malı  olarak  tekrarlar  ile  öğretilmelidir.  Tuvalet
                                                                çıkışında  lavaboda  ellerini  yıkaması  gerektiği
                                                                vurgulanmalıdır.















































             22    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="25"><![CDATA[•  Çocuklarımıza  kırtasiye  alışverişinde  lütfen    Vatanımız  ve  memleketimiz  için  hayırlı  evlatlar
               bilinçli  hareket  edelim.  Unutmayınız  ki  pa-  yetiştirmeyi Mevla’m bizlere nasip etsin.
               halı  ürün  kaliteli  anlamına  gelmiyor.  Güvenli
               ürün almaya özen gösterelim. Ürün alırken TSE
               damgalı veya ‘CE’ belgeli ürün tercih etmeliyiz.
               Çocuğunuzun sağlığının her şeyden önemli ol-
               duğunu aklımızdan çıkarmayalım.
             •  Hangi  sınıf  seviyesinde  olursa  olsun  kırtasiye
               alışverişinde en mühim konu çocuğun sınıf or-
               tamında dikkatini dağıtıcı (araba silgi, uçak ka-
               lem,  vb.)  oyuncak  türü  kırtasiye  malzemesin-
               den uzak durulmasıdır.
             •  Gel gelelim en faydalı öneriye: Lütfen evde ço-
               cuklarınıza  ebeveyn  olarak  zaman  ayırınız.
               Bu son öneri baştakilerin hepsinden çok daha
               önemli.
















































                                                                                               Eylül 2022  23]]></page><page Index="26"><![CDATA[DiLiN GÜCÜ










                                     Aldığımız  nefes  kadar  önemlidir  dilsel  ifadelerimiz.  Bir  kez

                                  doğarız ve bir kez ölürüz bu uzun ama kısa döngü içerisinde. Mil-

                                  yarlarca kez nefes alırız yaşamak için. Aynı şekilde tam bir yaşam

                                  için hep dilsel ifadelere başvurur, dilimizi kullanabildikçe gerçek

                                  ve tam bir yaşama ulaşırız.






                                                                           Fatma PEKER
                                                                           Türk Dili ve Edebiyatı Öğretmeni




































             24    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="27"><![CDATA[Doğarız,  yaşamak  için  fiziksel   yanakları  rüzgârdan  al  al,  yalın   dilimizden  atılıyor.  Günümüzde
            ihtiyaçlarımızı   karşılamak   ilk   ayak, çatlamış topuklarıyla keskin   ise  zaman  Türkçenin  aleyhine
            amacımız  olur.  Büyürüz,  ilişkiler   bakışlarıyla   güçlü   duruşuyla   işlemeye  başladı.  Gelişen  bilim,
            ikinci  ihtiyacımız  olur.  İşte  bu   koyun  ve  sığır  peşinde.  Büyüyor,   teknoloji,   ekonomik   atılımlar,
            aşamada  dile  ihtiyacımız  başlar.   artık at sırtında. Ebeveynlerinden   buluşlar dilimizin istilasına sebep
            Duyduğumuz  sesleri  taklitle  baş-  duyduklarını  taklit  ediyor  arı  bir   oldu.    Telaffuzu  zor,  yazımı  zor,
            layan  süreçte  kelimeler,  cümleler   Türkçeye alışıyor ve bu dil ona güç   Türkçenin   yapısına   uymayan,
            çıkmaya  başlar  ağzımızdan.  Artık   veriyor anlam veremese de. Şimdi   kurallarına  uymayan  kelimelerle
            yediğimiz  yemek,  içtiğimiz  su   tam  bir  süvari.  Yüreği  temiz,  özü   doldu  taştı  canımız  Türkçemiz.
            kadar  önemli  bir  şeyin  varlığını   temiz, dili temiz. Bakışları tehlike-  Yeri  geldi  aynı  topraklarda  yaşa-
            özümsemiş oluruz. Çünkü o sesler,   li. Bu göçebe çoban artık at sırtında   dığımız  insanları  anlayamadık,
            kelimeler  ve  cümleler  sayesinde   her yöne saldırıyor. Çünkü gücünü   yeri  geldi  kendimizi  anlatamadık.
            karşımızdakileri   anlarız;   ken-  açığa çıkarmalı. Çıkarıyor da.  Yeri  geldi  kendi  içinde  ayrışan,
            dimizi  anlatırız.  İşte  bu  evrede                              bölünen,  parçalanan  bu  Türkçeyi
            dil  temelimiz  ne  kadar  sağlam,   Çin’e,  Hindistan’a,  Avrupa’ya,   konuşmakta  zorlandık.  Sustuk,
            doğru ve temiz olursa hayatımızın   Anadolu’ya   saldırıyorlar.   Bir   sustuk…
            bundan  sonraki  aşamalarında    sürü  isimle  tanınıyorlar:  Sakalar,
            sağlıklı bir ilerleme kaydedebiliriz.   Hunlar,   Avarlar,   Macarlar,   Peki, bu durum karşısında bizler
            Konuşuruz, dinleniriz: dinlendikçe   Türkler…  Türklerin  dili  Türkçe,   neler  yapmalıyız?  Öncelikle  dilin
            daha  da  konuşur  konuştukça  da   yayılıyor  gücünü  koruyor.  Kaş-  gücünün farkında olmalıyız. Dilin
            ilişkilerimizi  güçlendiririz.  İlişki-  garlı  Mahmud  bilinen  ilk  Türkçe   hem kişisel, hem toplumsal bir güç
            lerimiz sayesinde biz de güçleniriz,   sözlüğü  yazıyor.  Türkçenin  söz   unsuru  olduğunu  bilmeliyiz.  Ken-
            seviliriz.  Sevildikçe  sayılırız.  Öz   varlığını  kanıtlamak  için  kulla-  dimizi  geliştirmek  için  öncelikle
            saygımız, öz güvenimiz,  başarımız   nılacak  başyapıt  ortaya  çıkıyor.   dilimizin  geçmişini  iyi  bilmeli,
            artar.  Artık  kendimizi  gerçekleş-  Türkler,  yaklaşık  bin  yıl  önce   köklerimize  sarılmalı,  dilimize
            tirebiliriz.  Yaratıcı,  ahlaklı,  bilge,   Anadolu’yu  fethediyorlar.  Türkçe,   hep  bağlı  olmalıyız.  Dilimizi  kay-
            içine dönen, iç huzuruna kavuşan,   bu  fetihlerle  beraber  coğrafî  etki-  betmemek  için  asırlardır  verilen
            sorgulayan bir insan olarak bu kısa   leşimlerin doğal bir sonucu olarak   mücadelenin  bilincinde  olmalıyız.
            döngümüzü ölümle taçlandırabilir   değişmeye başlıyor. Türkçenin de-  Bilinçsiz bir şekilde dilimize giren
            hayatın gereklerini yerine getirmiş   ğişmemesi için ilk hareket 745 yıl   yabancı  kelimelere  biz  de  yabancı
            oluruz.                          önce Karamanoğlu Mehmet Bey’in   olmalıyız.  Çocuklarımıza  gerçek
                                             fermanıyla   başlıyor.   Türkçeyi   bir Türkçe öğretmeliyiz. Türkçenin
              Doğru  bir  nefes  bizi  rahatla-  resmi dil ilan ediyor ve Türkçenin   ne  kadar  eşsiz  bir  dil  olduğunun
            tabilir,  bizi  iyileştirebilir;  bizi   ebedî  bir  dil  olmasına  öncülük   farkında  olmalarını  sağlamalıyız.
            güçlendirebilir;  tüm  hayatımızı   ediyor.  Artık  Türkler,  güzel  Ana-  İşin  özü  tüm  bir  toplum  olarak
            değiştirebilir.  Dil  de  aynı  şekilde   dolu’ya  güzel  Türkçeyi  yayıyorlar.   dil   konusunda   bilinçlenmeli,
            doğru  kullanıldığında  bir  nefesin   Anadolu  Türkçesi  hiçbir  zaman   Türkçemizi   doğru   kullanmalı
            yaşadığımızı  hissettirmesi  gibi   başka bir dile dönüşmeden muhte-  ve  konuşmalıyız.  Dilimize  karşı
            bize  her  zaman  yaşamı  hatırlatır.   şem Türkçe olarak kalıyor.   duyarlı,  değerli,  bilge  kişiler  ol-
            Dil  böylece  yaşama  karşı  bizi  ha-                            malıyız  ki  asırlardır  ayakta  duran
            zırlar ve yaşamla olan bağlarımızı   Osmanlı  İmparatorluğu  Dö-  koca    çınarımız   Türkçemizin
            düzenler.                        nemi’nde  Türkçenin  inişli  çıkışlı   manilerden, türkülerden, ninniler-
                                             dönemleri  elbette  ki  oluyor.  20.   den,  deyimlerden,  atasözlerinden
              Şimdi derin bir nefes alıyorum,   Yüzyıla acılarla giren Türk milleti   oluşan  kökleri  kuruması  n  daha
            gözlerimi  kapatıyorum.  Dilimiz   90 yıl önce Türkçenin dünya dilleri   da  sıkı  toprağına  tutunsun.  Bizler
            Türkçenin  doğuşuna,  gelişimine,   arasında hak ettiği yeri alabilmesi   de  o  çınarın  gölgesinde  gözleri-
            değişimine  ve  yaşamımızdaki    için  çalışmalara  başlıyor.  Millî   mizi  kapatıp,  derin  nefesler  alıp,
            yerine  odaklanıyorum.  Bir  çocuk   devlet,  millî  dil  ilkesiyle  terimler   özümüzü  bulup  yaşama  daha  sıkı
            iki  yaşında.  Tozlu  bir  bozkırda   Türkçeleştiriliyor  bazı  kelimeler   tutunabilelim.



                                                                                               Eylül 2022  25]]></page><page Index="28"><![CDATA[26    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="29"><![CDATA[AHİLİK














              İbrahim DOĞANYİĞİT
              Kayseri Olgunlaşma Enstitüsü
              Türk Dili ve Edebiyatı Öğretmeni

             Tarih boyunca İslâm toplumunda önemli görevler üstlenmiş olan Ahîlik kurumunun ismi hakkında ileri sürülen
             iki görüş bulunmaktadır. Genel olarak Arapça “kardeşim” mânasına gelen “ahî” kelimesine dayandığı söy-
             lense de eski Türkçe’de “cömert” anlamını taşıyan “akı” kelimesinden türetildiğini savunanlar da mevcuttur.
             Buna göre, Anadolu’da “k” harfi h veya g şeklinde (ohumak, bahmak gibi) telaffuz edildiğinden “akı” kelimesi
             de ahîye dönüşmüştür.1 Ahîliğin Müslümanlar arasındaki etkinliğini ve üstlendiği vazifeleri düşündüğümüzde
             iki görüşün de doğru kabul edilmesi mümkündür. Ahîlik tasavvufta önemli bir yeri bulunan uhuvveti hatırlat-
             masından dolayı kolayca yayılmış ve kabul görmüştür. 2

                   ncak  Anadolu’da  Ahîlik     Hayatı   boyunca   tasavvufî   nan  bir  topluluk  hayal  etmemiş,
               Ateşkilatının asıl kurucusu-  düşünceye  ve  fütüvvet  ilkelerine   aynı  zamanda  başkalarını  da
            nun  “Ahî  Evrân”  ismiyle  tanınan   bağlı  kalan  Ahî  Evran,  iktisadî   düşünen, insan olmanın bilincine
            mutasavvıf   Şeyh   Nasîrüddin   hayatı  düzenleyen  Ahîlik  anla-  varmış bireyler yetiştirme gayreti
            Mahmud  olduğu  kesinlik  kazan-  yışının  Anadolu’daki  esnaf  ve   de göstermiştir. Madem ki istenen
            maktadır. Aslen Azerî Türkü olan   sanatkârlar arasında yerleşmesini   iyi insanlar topluluğudur, madem
            bu  zât,  bir  taraftan  Fahreddîn-i   sağlamıştır.  Ahîlik  teşkilatı  her-  ki  önemli  işler  yapmanın  teme-
            Râzî  (ö.  1210)’nin  ders  halka-  hangi bir esnaf topluluğu değil, o   linde iyi yetişmiş, dürüst insanlar
            sında  bulunmuş,  diğer  yandan   teşkilat üzerine istinad eden, aki-  olacaktır  öyleyse  bu  hareketin
            Ahmed  Yesevî’nin  fikirlerinden   delerini o vasıta ile yayan bir sivil   temeli  eğitim  olmalıdır.  Ahiler
            etkilenmiştir.  Halifenin  emriyle   toplum kuruluşu sayılabilir.4   “Beşikten mezara kadar ilim öğre-
            gönderildiği  Anadolu’da  Kayseri                                  niniz.” anlayışıyla yaygın eğitimin
            şehrine  yerleşerek  bir  debbağ    Ahilik,  Selçuklu  döneminde   temelini atmış, her yaştaki insana
            dükkânı  açmış  ve  çevresindeki   başlayan   sonraki   dönemlerde   hitap  edebilecek  tarzda  eğitim
            esnaf arasında Ahîlik anlayışının   ivme  kazanan,  esnaflar  arası  da-  faaliyeti  ortaya  koymak  için  çaba
            yayılmasını  sağlamıştır.  Samîmî   yanışmayı  esas  alan,  ahlaklı  bir   sarf etmişlerdir.5
            olduğu  Sultan  I.  Alâeddin  Key-  esnaf ve dolayısıyla da ahlaklı bir
            kubad’ın  zehirlenmesinden  sonra   toplum anlayışıyla hükümdarların   Daha  çok  sanat  ve  meslek  ala-
            siyâsî  entrikalara  karıştığı  ileri   bile  teveccühle  yaklaştığı  sosyal   nında nitelikli elaman yetiştirmek
            sürülerek beş sene hapsedilen Ahî   bir harekettir. Hoy doğumlu Nası-  üzere  kurulan  Ahilik  teşkilatı
            Evrân,  merkez  edindiği  Kırşe-  rüddin Mahmut tarafından meto-   ahlaki,  askeri,  siyasi,  dini,  sosyal
            hir’de 1262’de Kırşehir Emîri Caca   dolojik bir disiplin haline getirilen   ve  ekonomik  alanlarda  oldukça
            Bey tarafından öldürülmüştür.3   ahi  hareketi  sadece  üreten,kaza-  etkin bir rol oynamıştır.
            1 Neşet Çağatay, Ahilik Nedir, Ankara 1990, s. 40-41.
            2 Ziya Kazıcı, “Ahîlik”, DİA, I, 540
            3 Kazıcı, “Ahîlik”, DİA, I, 540
            4 Fuad Köprülü, Türk Edebiyatında İlk Mutasavvıflar, Ankara 1984, s. 213.
            5 Yahya Akyüz, Türk Eğitim Tarihi, Alfa Yayınları, İstanbul 2001, s. 48.


                                                                                               Eylül 2022  27]]></page><page Index="30"><![CDATA[AHİ


                                                   Güne başlar besmeleyle
                                                   Dükkanını açar ahi
                                                   Tevekkülle,dürüstlükle
                                                   Işık olur taşar ahi


                                                   O bir ahlak abidesi
                                                   İlahi nur meşalesi
                                                   Yetene kadar nefesi
                                                   Hak yolun eridir ahi

                                                   Vatanını çok sevendir
                                                   İman ile yol gidendir
                                                   Alan değil hep verendir
                                                   Cömert bir liderdir ahi

                                                   Adaleti servet sayar
                                                   Ataleti fetret sayar
                                                   Emeği ibadet sayar
                                                   Atiye rehberdir ahi


                                                   Yolu Ahi Evran yolu
                                                   Korur hep yetimi dulu
                                                   Ulu bir çınardır ulu
                                                   Gerçek bir kardeştir ahi


                                                          İbrahim DOĞANYİĞİT


            AHİLİK KIYAFETLERİ



             Ahi 1 (Fütüvvet Dönemi)          Ahi 2 (Fütüvvet Dönemi)           Ahi 3 (Fütüvvet Dönemi)



















             28    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="31"><![CDATA[Ahi 4 (Fütüvvet Dönemi)           Eczacı                           Camcı

















             Bakırcı                          Bahçıvan                          Baytar

















             Kürkçü                           Saraç                             Kuyumcu


















             Hekim                            Taşçı











                                                                              Buradaki  Ahilik  kıyafetlerinin  tamamı
                                                                              Kayseri  Olgunlaşma  Enstitüsü  tarafın-
                                                                              dan tasarlanmıştır.


                                                                                               Eylül 2022  29]]></page><page Index="32"><![CDATA[DİJİTAL




            YANSIMALAR





              Mehmet BEDİR
              Çetin Şen Bilim ve Sanat Merkezi
              Biyoloji Öğretmeni

                İzlerini tâ milattan öncesine kadar sürebildiğimiz fotoğrafın ve ma-
            kinesinin en belirgin tarifini yapan ve bununla ilgili bir düzenek ortaya
            koyan İbnü’l Heysem’dir. Heysem oluşturduğu düzenek için “Beytü'l-
            müzlim” ifadesini kullanmıştı. Karanlık oda anlamına gelen bu terim
            daha sonraları Latinceye “camera obscura” şeklinde çevrildi.


               Yüzyıllar içerisinde yapılan çalışmalar 1826 yılın-  de yitirmedi. Fotoğraf da kendine ayrı bir yol çiz-
            da Fransa’nın Chalon-sur-Saone şehrindeki Joseph  di.  Özellikle  fotoğraf  makinelerinin  yaygınlaşması
            Niepce tarafından evinin penceresinden yakalama-  fotoğrafa tarihi bir belge niteliği kazandırdı ve fo-
            yı başardığı görüntüyle sonuçlandı. Louis Jacques  toğraf  toplumsal  hafızanın  oluşmasında  da  etkili
            Daguerre 1829 yılında Niepce ile ortak olarak onun  bir unsur oldu. Fotoğrafçılar ise toplumun ileri ge-
            çalışmalarını  geliştirme  çabasına  girdi ve  1839’da  lenleri arasında sayıldı. Onlar ki hayatı kayıt altına
            başarıya ulaştı. O yıl Fransız Bilimler Akademisi’nde  alıyorlardı.  Stüdyoları  da  resmî  daire  hükmünde
            bu başarı tüm dünyaya şu sözlerle duyurulmuştu:   yerler oldu zamanla. Çünkü eskiden fotoğraf stüd-
                                                              yolarına  fotoğraf  çektirmeye  gitmek  için  özel  bir
               “Sayın Baylar, doğa ışık aracılığıyla bir yüzeyin üze-  ihtimam gösterilir, hazırlanılır ve kutsal bir görevin
            rine geçirildi.”                                  ifası  gibi  hareket  edilirmiş.  Hatta  albümlerin  ka-
                                                              pakları arasında özenle saklanan anıları yâd edip,
                Parisli ressam Paul Delaroche’nin, Akademi'nin  dostları hatırlayarak kâh gülümsemeyle kâh göz-
            bu  tarihsel  oturumunda  “Resim  sanatı  ölmüştür!"  leri dolduran damlalar ile geçirilen zamanlar da bu
            diye bağırdığı, İngiliz meslektaşı William Turner’in  ritüelin ayrı bir parçası olmuş uzunca bir süre.  Eski
            de  optik  çağın  açılışına  sert  tepki  göstererek "Bu  aile albümlerinizi karıştırıp hele hele de şöyle bir
            sanatın sonudur!" dediği o gün kayıtlara geçmişti.  elli altmış yıllık veya daha eski fotoğraflara bakın
               Yıllar  içinde  resim  sanatı  önemini  aksine  hiç  da görün, ne demek istediğimi kolayca anlarsınız.


             30    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="33"><![CDATA[Fotoğraf: Mehmet BEDİR


























               Ben  fotoğrafa  başladığımda  her  şey  gibi  fotoğ-  (ayakkabı  tamirciliğinin)  yanı  sıra  müzisyenliği  ile
            raf  da  dijitalleşmişti.  İlk  başta  sınırlı  sayıda  insanın  de meşhurdu bir zamanlar Kozan’da. Beni bilemedi
            kullandığı  dijital  makineleri  küçük  büyük  herkesin  ama rahmetli babamı hatırlamıştı hemen. Yaşanmış-
            elinde görür olduk. Sonra da kamera ve lens özelliği  lığını “Eski Dostlar” şarkısı ile  cümbüşünün tellerini,
            iletişim özelliğinin önüne geçmiş cep telefonları ile  aslında gönül tellerini titreterek anlatmıştı. Ben bu
            herkes fotoğraf çekmeye başladı. O kadar çok fo-  ânı kadrajıma sabitlerken o da şarkının nakaratı ile
            toğraf çekildi ki artık baskı da kalmadı neredeyse.  bana eşlik etmişti:
            Bunca fotoğrafı etrafımızda koyacak yer bulamadı-
            ğımız  için  onları  çiplerin  dijital  dehlizlerine  atar ve  “Hayal meyal düşler gibi,
            orada unutur olduk.                               Uçup giden kuşlar gibi,
                                   …                          Yosun tutan taşlar gibi,
            “Unutulmuş isimlerde,                             Eski dostlar, eski dostlar.”
            Bilinmez ki nasıl, nerde?
            Şimdi yalnız resimlerde,                            Bir kaç ay önce köşker Sebo da rahmetli olmuş.
            Eski dostlar, eski dostlar.”                      Ondan  geriye  makinemin  sensöründe  bilmem  ne
                                                              kadar  kodla  oluşturulmuş  dijital  görüntüsünün,  bu
               Dizelerini okuyordu Sebahattin amca (nam-ı diğer  e-derginin baktığınız bu sayfasının ekranınızdaki di-
            köşker  Sebo)  ben  bu  fotoğrafı  çekerken.  Kozan’ın  jital yansıması kaldı artık. O da siz bu sayfayı değiş-
            en  eski  kıraathanelerinin  birindeydik.  Köşkerliğinin  tirene kadar…


                                                                                               Eylül 2022  31]]></page><page Index="34"><![CDATA[BİR












           HİKÂYE











           YAZMAK














              Yasin KULAK
              Biyoloji Öğretmeni



               Demli bir çay alıp, masanın başına geçtiğinde insan, hele de keyif veren bir
            müziğe kulak vermiş ise, işte o zaman birkaç kelime de olsa dillerden dökül-
            meye başlar. Gönülden içeri girildiği vakit türlü türlü hikayelerden geçilir, her
            nağmenin vuruşunda olaylar izlenir geçmişten; unutulmuş veya hatırda sürekli
            canlı kalabilen. O vakit yakalanmış bir gazete parçası ve kalem ile, bulunan
            her satır boşluğuna bir çizgi atılır. O hikayelerden bir resim sergisi doğar.
            Kah bilinçaltına mıh gibi saplanmış klişe cümleler yazılır, veyahut gönülden
            korkusuzca dizeler dillenir.

               Daha da içeri girildikçe farklı bir dünyaya kapılar açılır; ne kadar
            ürkütücü olsa da geçmişe gülümsenir, bir ah! ile... Eskide kalmış fakat
            daha ilk gün ki tazeliğiyle duran bebeklik kıyafetleri, çoktan yok olma-
            sına rağmen, hala oynanabilecek birkaç özel oyuncak canlanır. Eski
            aşklar ise bir gülümseme bırakır gamzelerde, müziğin ahengine
            tutturulan o yolda. Kimse pişmanlık duymaz eski kayıplarına ve
            yaşadıkları acılara. Hissettiği eksiklikleri ise, o an 'do' dem sesinde
            ağır ağır tamamlar. O notalar ile kendini teselli edip, sanki daha
            ağır savaşlara çıkarcasına güç ister kendi kendine.



             32    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="35"><![CDATA[Fotoğraf: Mehmet BEDİR















                                                                                               Eylül 2022  33]]></page><page Index="36"><![CDATA[Her  yudumun  bıraktığı  o  demli   mez ki hangi anahtar, hangi kapının   ve  burjuva  kalabalığın  kahkahala-
            çay burukluğu ise daha da tatlandı-  sırrını  çözer.  Bir  hikaye  yazmak  ne   rının,  dedikodularının  altında  ezilen
            rır anılarını, eskimemesi için bir koru-  kabiliyet  ister,  ne  de  okur-yazarlık.   dilenci  kız  çocuğunu  çekip  almak
            yucu gibidir, sürekli taze kalsın diye.   "Lal" olmak bir hikaye dillendirmeye   ister. Dızlak kafalı, yırtık atletli, sırası
            Porte  üzerindeki  notaların  peşine   bile  engel  değildir,  gözlerden  içeri   şaşmış  çürük  dişli  -  harabe  bir
            kendini  de  kaptırdığı  vakit,  her  çiz-  bakmak gerek. Bir hikaye dinlemek,   kalenin  surlarına  benzeyen  -  köse
            giden  geçerken  anıları  için  teselli   yürüyüşü aksak olan bir insanın ayak   sakallı,  tam  bir  pislik  olan  üvey  ba-
            bulur,  mutluluklarına  daha  da  can   seslerine kulak vermek demek.  basının, içki parası için zorla dilendir-
            verip,  acılarını  bir  çizginin  hemen                           mesinden  kurtarmaya  bile  koşmak
            dibine gömer. İlerlerken her nağme   Soğuktan  parmakları  uyuşmuş   ister.
            de  huzuru  bulur  çizginin  birinde  ve   küçük  bir  boyacı  çocuğa  uzatılan
            gelecek için daha da cesaret toplar   sıcak  bir  bardak  çay,  bir  hikayeye   Bir  hikaye  yazmak,  ne  çileler
            diğer çizgide. Ahenginde yol aldığı o   kapı  aralar;  Yüzündeki  donmuş   ister(!)  Sadakat  bekler,  konuşmaya
            porte üzerinde aslında birçok hikaye   kasalarına  rağmen,  gülümsemeye   başladığı  zaman  dinlenmesi  için;
            can  bulur,  gelecek  için  daha  güzel   çalışan ve çok fazla hareket edeme-  sus pus, pür dikkat... Yaşanmış olsa
            çizilir.  Korkular  daha  sevimli  bir  hal   yen  o  mimikler,  bir  hikayeye  çeker.   da bir daha yaşanmak ister. Gömül-
            alır, mutluluklar ise çok daha parlak   Geçmişine  yürütür  insanı;  çocukluk   düğü zifiri karanlık geçmişin rutubet
            renk bulur.                      günlerindeki  bir  kış  günü  arabayla   kokan,  kirli  ve  soğuk  odalarından
                                             bir  sokaktan  geçerken,  bir  duvar   haykırır. Gün yüzüne hasrettir, karan-
               İnsan  bu,  hayatın  her  evresinde   köşesine  büzüşmüş  o  kirli  sakallı   lıktan bunalmıştır. Fakat gün yüzü de
            bin bir renk hikaye saklar. Bir hikaye   ihtiyar  canlanır  -  kim  bilir  belki  o   gelecekteki bir geçmiş değil midir?
            yazmak  için  gönül  mahzenine  ine-  gece donmuş olmalı- hatrına düşer   Fi'den okunan hikayelere ise, bugün
            bilmek  gerek.  Hangi  kapıyı,  hangi   ve gidip bakma ister o duvar köşe-  yenileri gömülmekte..
            anahtar açar bilmek gerek. Bir nota   sine yıllar geçmiş olsa bile. Veyahut
            belki  bütün  karanlığı  yok  edip,  gün   o   donuk   gamzelerde,   okurken   Bir  hikaye  yazmak  ne  dert  ister,
            yüzüne  çıkarır.  Bir  yudum  demli   ağladığı  bir  pasaj  gelir  yüreğine  ve   ne  de  derde  derman.  Bir  hikaye
            çay,  ne  hikayeler  yıkar,  temizler   yine  ağlamaklı  bir  hal  alır;  roman-  ancak  sıcak  bir  sadakat  bekler.
            canlandırır. Bir kalemin belki akışkan   daki  çelimsiz,  yetim  çocuk  için,   Onu yazabilmek için ise; okur-yazar
            lacivert rengi, en eski aşk denizinde   kurtarmak  ister  belki  o  sayfalardan.   olmak gerek. Evvelinde okunmalı ki,
            seyahate  çıkarır.  Yağmur  lekesi   Bir  sıcak  çay  yudumladıktan  sonra,   yazabilmek  için,  beklenen  hürmet
            olmuş  camdan  içeri  batmak  üzere   içinden  gülüşen  boyalı  gözlerindeki   gösterilmeli...  Her  hikaye  için  bir
            olan  güneşten  sızan,  hüzmeler   bebeklerde,  film  sahnesi  belirir   anahtar  gerek;  içlenmiş  bir  nağme,
            üzerinde ne pişmanlıklar koşuşturur,   belki;  bir  yılbaşı  gecesinde,  aheste   hafif ılımış sıcağa yakın demli bir çay.
            daha  da  pişman  edercesine.  Bilin-  süzülen o soğuk karın altında kalmış   Bembeyaz olmasa da bir 'gönül'...



             34    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="37"><![CDATA[Kalakaldım
                                                          bomboş
                                                          Bu eskimiş yaprakları kim indirdi
                                                          ayaklarıma
                                                          Kimdir beni yaşamak uykusundan
                                                          uyandıran
                                                          Tutunduğum dallar kimindir diyemeden daha
                                                          Pişmanlık!
                                                          Cevaplandıkça büyüyen sorular
                                                          Sardıkça kanayan yaralar
                                                          ve kaçtıkça yaklaşılan bir nazar gibi yıllardan sonra çıktı karşıma
                                                          Kalakaldım
                                                          Denizlerden dereye sığındım
                                                          Saklandım ormanlardan bozkıra
                                                          Dedim ki
                 Lokman ATEŞOĞLU                          Ey kıraç dağların yalnız alıcı
                 Türk Dili ve Edebiyatı Öğretmeni         susuzluğuma su, açlığıma katık et yoldaşlığını
                                                          uzak diyarlardan getirdim sana acımı
                                                          Ama sen yine de
                                                          Dinleme beni
                                                          Bağrıma batır dikenlerini ve sakın bana acıma
                                                          Bak işte öylece bomboş kalakaldım karşında

                                                          Her şeyin bittiği o yerde
                                                          Ezgiler dindi rüzgar kesildi ve ses verdi içimde büyüyen çile:
                                                          “İnsanlara söyle
                                                          kilitlesinler tüm kapıları üstüne
                                                          Olmayan ansiklopedilerini çıkarıp
                                                          Yalnızca seni koysunlar Leyla yerine
                                                          Kırgınlıktan sonra olsun
                                                          Mutluluktan önce
                                                          Sense yaptığın en iyi şeyi yap
                                                          Ve
                                                          Kalakal işte öyle…”






















                                                                                               Eylül 2022  35]]></page><page Index="38"><![CDATA[Oğuzhan YALÇIN
              Çetin Şen Bilim ve Sanat Merkezi
              Görsel Sanatlar Öğretmeni


               Ebru, gül dalı ve at kılından üretilmiş fırçalarla
            sığır ödü katılmış, suda erimeyen boyaların kitre
            adı verilen suyun yüzeyine serpilmesi veya nakışlar
            yapılmasıdır. Ebru yapılan bu işlemin  kağıda alın-
            masıyla meydana gelen  geleneksel bir sanattır. Bir
            başka deyişle ebru, yoğunlaştırılmış sıvı üzerine
            renklerin sınırsız değişimleriyle kucaklaşması, kay-
            naşması ve dans etmesidir. Ebru sanatı aslı itibari-
            yle suyun yoğunlaştırılarak boyaların su yüzeyinde
            durmasını  sağlamaktır.  Ebru  ismini   ise  yüzeyde
            oluşan buluta benzeyen şekiller nedeniyle, Farsça’da
            bulutumsu anlamına gelen “ebri’den” almış, zaman-
            la bu isim ebru sanatına dönüşmüştür.

               Ebru teknesinde ortaya çıkan şekillerin  tekrarı
            olmadığı için  ebru ustası yapmış olduğu eseri aynı
            boya ve malzemelerle birçok defa denese de yaptığı
            ebrunun aynısını bir daha yapamaz. Ebru  denge
            demektir. Yüzeyde denge, boya ayarlarında denge,
            fırça vuruşlarında denge, ruhta denge, ortamda
            denge yani ebru dengenin sanatıdır bir anlamda.
            Kullanılacak malzemelerin hazırlanması ile başlar
            ince ayarlar. Kitrenin yapımı için su ve toz halindeki
            kitre, en az bir gece önceden karıştırılarak bekletil-
            ir. Böylece kitrenin erimesi sağlanır. Kitreli su, kalın
            bir bez torbadan süzülerek asıl ebrunun yapılacağı
            tekneye dökülür. Önceden ezilen boyalardan az
            miktarda  kavanoz içine alınır. Suda fazla yayıl-
            ması isteniyorsa fazlaca öd, yayılması istenmiy-
            orsa az miktarda öd eklenir. At kuyruğundan özel
            olarak yapılmış fırça yardımıyla, tekne üstündeki
            kitreli suya, içlerindeki öd derecesine göre dam-
            latılır. Boyalar suda yayılır. Öd, boyaların birbirine
            karışmadan yayılmasını sağlar. Bu yayılmayı dene-
            tim altında tutmak, ebrucunun işidir.


             36    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="39"><![CDATA[Ebru  teknesi küçük  bir  Alem-  özel  fırçalardır.  Gül  dalına bağla-
            dir. Onu okumasını bilen kitrenin  nan at kılından yapılan fırçalar, iyi
            yüzeyinde    derin    anlamlar,  sonuçlar almak için ustaca yapıl-
            varlığının  sebebini  sorgulamada  malıdır. Bütün bu malzemeler
            tarifsiz tecelliler bulur. Ebru ne  kullanılarak suya nakşedilen ebru,
            kadar  ince  ayarlar  isteyen  pozitif  emici özelliği olan kağıtlar kul-
            bilimlerin bilgisiyle meydana geli-  lanılarak suyun yoğunlaştırılmış
            yormuş gibi gözükse de, manevi-  yüzeyinden  alınarak  yolculuğunu
            yatın etkisi daha fazladır. Besme-  tamamlar. Klasik Gelenekli Türk
            leyle başlanan bu sanata, fırça  Ebrusu’nda  bu    malzemelerin

            darbeleriyle  boya damlalarının  yanında diğer bazı yardımcı mal-
            teknede yayılan dengeli dağılımın  zemeler de kullanılmaktadır. Bun-
            müsebbibi  ebru ustası değil ak-  lar, biz, tarak ve kavanozlardır.
            sine yüce Yaradan’ın kudretinin
            idrakidir. Boyayı yüzeye serpen    Gelenekli  ebru   biçimlerine
            ebrucu cüzi olarak elinden geleni  bakıldığında, Battal Ebru, Gel-
            yapar. Tevekkül içerisinde ortaya  git Ebru, Şal Ebru, Bülbül Yuvası,
            çıkan sonucu acziyet  içerisinde  Taraklı  Ebru,  Kumlu  Ebru,  Hatip
            Allah’tan bekler. İşte bu anlayış  Ebru ve Çiçekli Ebrular olarak
            yaptığı her eseri Allah’ın bir lütfû  isimlendirilen çeşitleri bulunmak-
            olarak görmektir.                tadır.  Burada günümüzde yaygın
                                             olarak gördüğümüz çiçekli ebru-
               Ebru yapımında kullanılan mal-  ların XX. yüzyılın başında mer-
            zemeler içerisinde ilk akla gelen,  hum Necmeddin Okyay tarafından
            kitrenin içine konulduğu ebru  olgunlaştırıldığı ve lale, karan-
            teknesidir. Eskiden bu tekneler,  fil,  menekşe,  gelincik,  gonca  gül,
            çam ağacından yapılır ve su sızdır-  kasımpatı, sümbül gibi çiçekleri bu
            maması  için  içi  de    katranla  ka-  sanata  kazandırdığını  değinmed-
            planırdı. Günümüzde ise paslan-  en geçmemek gerekir. Üstadın,
            maz metal malzemelerden yapılan  kendini vakfettiği  bu gelenekli
            tekneler, farklı ebatlarda olabil-  sanatın  gelişmesine  katkılarının
            ir. Diğer bir malzeme ise suyun  yanında  Müslüman bir sanatçının
            yoğunluğunu artıran kıvam art-   kişiliğinin yansımasını  en ince
            tırıcılardır. Geçmişte keven otun-  detayına kadar görmek müm-
            dan elde edilen kitre, salep, ayva  kündür. Diğer önemli sanatçıların
            çekirdeği, keten tohumu, deniz  bazılarını saymak gerekirse, Hatib
            kadayıfı  ve  hilbe  gibi  malzemeler  Mehmet Efendi, Şeyh Sadık Efen-
            kullanılmıştır. Günümüzde yoğun-  di, Hezarfen Ethem Efendi çağdaş
            lukla göller bölgesinden toplanan  ustalardan ise Hikmet Barutçugil,
            kitreler kullanılmaktadır. Bir diğer  Fuat Başar, Alpaslan Babaoğlu‘dur.
            önemli malzeme  sığır ödüdür. Öd,
            boyanın dibe çökmeden yüzey-       Sonuç olarak gelenekli sanatlar
            de istenilen ölçüde yayılmasını  içerisinde yer alan ebru, kökeni
            sağlamak için kullanılır. Kokusu  çok eskilere dayanan günümüze
            pek  hoş  olmayan  bu  malzemenin  ulaşmış ve gelişmeye hâlâ devam
            inceltilerek kullanılması daha uy-  eden kadim bir sanattır. Ebruda
            gundur. Ebruda kullanılan boyalar,  ustanın suyun üzerine nakşettiği
            suda erimeyen yabancı maddeler  şey mânâ aleminden süzülen gü-
            içermeyen saf pigment malzemel-  zeli arama çabasıdır. Bu bağlamda
            erdir. Toprak ve kayalardan, bazı  icra edilen şey kendisinin hiçliği,
            renklerde bitkilerden elde edilir.  O’nu yaratanın  Esma-i  Hüsna’sın-
            Ebru ustasının boyayı, tekneyle bu-  da yer alan bir çok sıfatının tecel-
            luşturduğu aracı ebru sanatına has  lisidir.


                                                                                               Eylül 2022  37]]></page><page Index="40"><![CDATA[OSMAN ULUBAŞ ANADOLU LİSESİ

























                     HAYIRSEVER OSMAN ULUBAŞ                             ÖĞRETMEN KADROMUZ


                    “Hayırda yarışınız, emrine uyarak…”         “Okul bilgidir; bilgi gelecektir. Parlak bir gelecek
              Prensipleri ile öne çıkan bir iş adamı okulumuzun   için, ışıklı bir yol için, Dünya’ya kuş bakışı bakmak
             hayırseveri Osman Ulubaş. Çalışma hayatı boyunca                 için buradayız.”
             işçisinden önce iş yerinde bulunacak kadar çalışkan;
             bir damla suyu boşa akıtmayacak kadar vatansever;
             eğitime, hayır kurumlarına ve güvenlik güçlerine her
              türlü maddi yardımı yapmada limit gözetmeyecek
                         kadar cömert bir insan…













                                                                        KİTAP OKUMA YARIŞMASI


                                                              Gençlerimizin “kendilerini okumak” için çıktıkları yol-
                                                                    da onlara rehber olmak için buradayız.
                          10 KASIM İL TÖRENİ                     2013-2014 eğitim-öğretim yılında okulumuz
                                                                genelinde başlattığımız “Kitap Okuma Yarışması”
              “Milletimizin istikbali ve emniyeti için buradayız”  nı sonraki yıllarda 7.Eğitim Bölgesi, Melikgazi İlçe,
             10 Kasım 2016 tarihinde 10 Kasım Atatürk’ü Anma    Kayseri İl geneline yüzlerce öğrencinin katılımıyla
                       İl Programını gerçekleştirdik.                          gerçekleştirdik.


             38    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="41"><![CDATA[NEVRUZ BAYRAMI KUTLAMALARI


             “Gençlerimizin ruhlarını ve karakterlerini şekillendir-
                           mek için buradayız.
                                                                         MÜZİK FAALİYETLERİMİZ


                                                               “Zekayla duyguları birleştirerek kendini gerçekleşti-
                                                                         ren gençler için buradayız.”
                                                               Müzikte kendini bulan gençlerimizi ülkemizin sayılı
                                                                         üniversitelerine gönderdik.











                        SPOR FAALİYETLERİMİZ


             “Bilgiyle, sporla, sanatla toplumumuzu imar etmek;
                sevgiyle yürümeyi öğretmek için buradayız.”
            Teniste, voleybolda, masa tenisinde, futsal ve satranç
               alanında öğrencilerimizin azmi ve başarısı motor
                               gücümüz.                                     AKADEMİK BAŞARI


                                                               Yarını içine alan okulumuzda geçtiğimiz eğitim-öğ-
                            ERASMUS PLUS                      retim yılında çok güzel yerlere uğurladığımız öğren-
                                                              cilerimizin yerine bu eğitim-öğretim yılında 320 yeni
              2015-2016 eğitim-öğretim yılında Erasmus Plus   öğrencimiz aramıza katıldı. Adrese bağlı sistemle öğ-
              kapsamında yirmi öğrencimizle 6 ülkeye gönüller   renci alan okulumuz bu seneyi 92 Taban, 99 Tavan
                            yapmak için gittik.                puanla kapattı. Gururla çalışmaya devam ediyoruz.


                                                                                               Eylül 2022  39]]></page><page Index="42"><![CDATA[Mustafa AKTAN
              Kayseri İl Milli Eğitim Müdürlüğü
              ARGE Birimi


             40    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="43"><![CDATA[Kayseri İl Milli Eğitim Müdürü Ayhan Teltik,
                                                                   YKS'de başarı gösteren öğrencileri makamın-
                                                                   da ağırladı.

                                                                   - "Kayseri bundan sonra eğitimde konuşulan
                                                                   bir şehir olacak"


                                                                   Öğrencilerin Kayseri'ye büyük bir gurur ya-
                                                                   şattığını vurgulayan İl Milli Eğitim Müdürü
                                                                   Teltik,  hiçbir  başarının  tesadüf  olmadığının
                                                                   altını çizdi.


                                                                   Başarılı  öğrencilerin  eğitimine  katkı  veren
                                                                   öğretmenleri ve aileleri kutlayan Teltik, şun-
                                                                   ları kaydetti:
                                                                   "Bu  başarıda  en  önemli  etkenlerden  biri  de
                                                                   ailelerdir.  Aileler  de  stres  yaşadı.  Biz  hiçbir
                                                                   okulumuzu devlet ve özel okul diye ayırmı-
                                                                   yoruz.  Hem  devlet  hem  de  özel  okulumuz-
                                                                   dan birincilerimiz var. Kayseri bundan sonra
                                                                   eğitimde konuşulan bir şehir olacak. Sosyal
                                                                   medyada sınav sonuçlarının açıklandığı gün
                                                                   Kayseri  birinci  sıraya  yükseldi,  bunu    arka-
                                                                   daşlarımız başardı. AYT'de 80'de 80 yapmış
                                                                   çok  öğrencimiz  var,  TYT'de  dereceyi  son
                                                                   anda kaçırmış öğrencilerimiz var. Kayseri'de
                                                                   eğitim alanında bir uyanış var. Bunun uzun
                                                                   yılların  çalışması  olduğuna  inanıyorum.  Bu
                                                                   öğrencilerimiz  çıtayı  çok  yükseltti  seneye
                                                                   çıkaramazsak  başarısız  duruma  düşeceğiz.
                                                                   O yüzden tüm okullarımızın yükleri daha da
                                                                   ağır."
                                                                   Konuşmaların  ardından  Teltik,  öğrencilere
                                                                   çeşitli  hediyeler  verdi  ve  annelere  de  çiçek
                                                                   takdim etti.


                                                                   Yükseköğretim  Kurumları  Sınavı'nın  (YKS)
                                                                   Alan  Yeterlilik  Testleri  (AYT)  oturumunda
                                                                   sayısal  birincisi  Bahadır  Selim  Bakla,  sözel
                                                                   birincisi Yusuf Erdoğan ile eşit ağırlık Türkiye
                                                                   ikincisi Yusuf Selim Torun başarının sırlarını
                                                                   anlattı.


                                                                                               Eylül 2022  41]]></page><page Index="44"><![CDATA[yaptığını, sosyal hayattan kopmadığını vurguladı.
                                                              Böyle bir başarı elde etmekten mutluluk duyduğu-
                                                              nu dile getiren Bakla, "Her türlü koşula hazır olmak
                                                              gerekiyor. Sınav sabahı zaten bambaşka bir ortam.
                                                              Sakin olmak önemli, tabii ki çalışıp çabaladığınız ve
                                                              sakin  olup  kendinize  güvendiğiniz  zaman  sonuca
                                                              ulaşıyorsunuz." diye konuştu. Bakla, küçüklükten bu
                                                              yana her çocuk gibi doktor olmak istediğini ancak
                                                              kendini  tanımaya  başladıkça  mühendisliğe  daha
                                                              yatkın olduğunu fark ettiğini ve elektrik elektronik
                                                              ya da bilgisayar mühendisliğini seçeceğini aktardı.

                                                                - "Sonucu görünce denize atladım"
                         Bahadır Selim BAKLA
                                                                İlk 10'a girmeyi beklediğini, birinciliğin ise sürp-
               Burada  duygularını  aktaran  özel  bir  okuldan  riz  olduğunu  söyleyen  Bakla,  "Sabah  07.00  civarı
            mezun  sayısal  birincisi  Bahadır  Selim  Bakla,  lise  öğretmenim aradı. Denize sıfır bir yerde karavan-
            birinci sınıftan itibaren kademeli olarak sınava ha- daydık.  Hemen  sınav  sonucuma  baktım.  Birinci
            zırlandığını söyledi. Son yıl çalışmaları artırdığını  olduğumu    görünce  şok  oldum,  sabah  deniz  buz
            anlatan Bakla, bu süreçte haftada bir gün mutla- gibiydi bu ateşin üzerine ne iyi gelir dedim denize
            ka  spor  yaptığını,  bisiklete  bindiğini,  kışın  kayak  atladım." dedi.


             42    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="45"><![CDATA[Yusuf ERDOĞAN                                    Yusuf Selim TORUN


               Osman  Ulubaş  Kayseri  Fen  Lisesi  mezunu,     2021  yılında  özel  bir  okuldan  mezun  olan  eşit
            Hacettepe  Üniversitesi  Tıp  Fakültesinde  okuyan  ağırlık Türkiye ikincisi Yusuf Selim Torun da geçen
            sözel  birincisi  Yusuf  Erdoğan  ise  sosyal  bilimleri  yıl sayısaldan sınava hazırlandığını, bu sene ise eşit
            çok sevdiğini ve bu sebeple sözel puan türünde de  ağırlıktan sınava girmeyi tercih ettiğini söyledi.
            kendisini denemek için sınava girdiğini belirtti.
                                                                  - "Sınav sabahı arabamızın lastiği patladı"
               Ayrıca  sosyal  bilimleri  ders  olarak  görmediği-  YKS'ye  hazırlanan  öğrencilere  tavsiyelerde  bu-
            ne,  bu  alanda  okuyup  araştırma  yapmaktan  zevk  lunan Torun, "Bu sınavda bence stres yönetimi ça-
            aldığına  değinen  Erdoğan,  "Hep  çalışan  bir  öğ- lışmaktan daha önemli. Herkes çalıştığı için bu iş
            renci  oldum,  ilkokulda  da,  ortaokulda  da  çok  ça- artık sınavda stres yönetimine kalıyor. Sınav stre-
            lıştım. 11. sınıftan itibaren sınav heyecanı başlıyor.  sini yönetebilmek adına da Türkiye geneli yapılan
            Olasılıkları  da  düşünmek  gerekiyor.  Çünkü  sınav  deneme sınavlarına girmek, rahatlatıcı etkinlikler
            anı, atmosferi, soruların nasıl geleceği belli olmu- yapmak  önemli.  Ayrıca  sınav  sabahı  arabamızın
            yor. YKS özelinde de ayrı bir hazırlık yapmak ge- lastiğinin patlaması gibi bir durumla karşılaştım.
            rekiyor.  Ne  kadar  olasılık  düşünürseniz  başarılı  Ne yapacağımızı bilemediğimiz 10-15 dakika geçir-
            olma olasılığınız da artıyor. Kendinize güvenmeniz  dik." ifadelerini kullandı. Torun, İstanbul'da hukuk
            lazım.  Okulda  öğretmenlerin  dediğini  dinlemek  fakültesinde okumayı istediğini ancak hangi üni-
            gerekiyor. Netleriniz düşük gelince moralinizi boz- versiteyi tercih edeceğine henüz karar vermediğini
            mamalısınız, pozitif olmalısınız." diye tavsiyelerde  dile getirdi. Cumhurbaşkanlığının ilk 100'e girenle-
            bulundu. Erdoğan, tercih yapmayacağını, ülkesine  re burs verdiğini anımsatan Torun, "101. olup bursu
            katma değer sağlayan iyi bir hekim olmayı hedef- kaçıracağımı  bekliyordum  ama  ekranda  ikinciliği
            lediğini kaydetti.                                görmek güzeldi." dedi.


                                                                                               Eylül 2022  43]]></page><page Index="46"><![CDATA[Uğur ÇOLAKOĞLU
              Kayseri İl Milli Eğitim Müdürlüğü
              ARGE Birimi


               Eğitim, bilgi ile harmanlanarak,  ilgilenmemesi, öğrencilerin kendi  İYEP  (İlkokullarda  Yetiştirme
            öğrenme  ve  öğretme  etkinlikle-  zihinsel  ya  da  ailevi  sıkıntıların-  Programı)  ortaya  çıkmış  ve  bu
            ri  kapsamında  kişisel  hayatımızı  dan  ötürü  üstlerine  düşeni  tam  eksikliklerin  giderilmesi  yolun-
            kaliteli bir düzeye ulaştırır. Genel  olarak  yerine  getirememeleri  ve  da  sağlam  ve  önemli  adımlar
            olarak  da  gelişme  ve  büyümenin  öğretmenlerden  kaynaklanan  ek-  atılmıştır.
            kilometre taşı olur. Bunun yanı sıra  sikliklerden ötürü kazanım ve he-
            eşitlikçi ve evrensel insan hakları-  deflere  ulaşılamamakta  ve    eksik   İYEP  ilkokulların  3.  sınıflarına
            na olanak tanıyan eğitim, politik ve  öğrenmeler  de  meydana  gelmek-  devam  etmekte  olan,  bir  önceki
            toplumsal  mekanizma  kurup  ge-  tedir.  Bütün  eğitim  hayatımızın  eğitim  -  öğretim  yılları  içerisin-

            liştirmenin de önemli bir yoludur.  belki  de  en  önemli  adımı  ilkokul  de  birtakım  sebeplerle  Türkçe
            (Özyılmaz, 2013). Eğitimde birçok  dönemi  eğitimidir.  Bu  dönemde  ve  Matematik  dersindeki  kaza-
            faktör vardır. Bunlardan en önem-  aldığımız eğitimler adeta bir trafik  nımlarda  yer  almakta  olan  ve
            lileri eğitimin temel sacayağı de-  levhası gibi bizlere yol göstermek-  İlkokullarda  Yetiştirme  Programı
            diğimiz öğretmen, öğrenci ve veli-  te  ve  ilerlememizi  sağlamaktadır.  içerisinde belirlenmiş olan hedef-
            lerdir. Bu ayaklardan en az birinin  Ayrıca bir binanın temeli gibi bi-  leri istenilen seviyede kazanama-
            aksaması istendik sonuçlar ortaya  zim  hayat  temelimizdir.  Nasıl  ki  yan  öğrenenlerin  az  öğrenmele-
            koymamızı  engeller.  Bunlardan  bir  binanın  yapı  taşlarından  bi-  rinin  düzeltilmesini,  psiko-sosyal
            her  biri  senkronize  bir  şekilde  rinin  eksik  olması  binaya  zarar  alanda  desteklenmesini  hedefle-
            hareket  ederse  planlanan  hedefe  verirse  ilkokul  dönemindeki  ek-  yen ilave programdır. (Milli Eğitim
            tam anlamıyla  ulaşılabilir. Ancak  siklikler  de  bizlere  zarar  vermek-  Bakanlığı, 2018). Bu tedbir progra-
            eğitim  sistemimizde  bazı  unsur-  tedir. Bunun önüne geçmek adına  mının hedef kitlesi tanımda da yer
            ların  çalışmadığını  görmekteyiz.  ilkokul  düzeyinde  bulunan  eksik  aldığı gibi 3. sınıf düzeyinde başla-
            Velilerin  öğrencileriyle  yeterince  öğrenmelerin tamamlanması için  maktadır. Bunun temel sebebi ise


             44    81 ÇALIKUŞU - KAYSERİ]]></page><page Index="47"><![CDATA[öğrenme  eksikliklerinin  en  belir-  tersi  gerçekleşmiştir.  Ayrıca  kur-  verimli sonuçlar alınmasıyla hızla
            gin ortaya çıkış zamanının bu sınıf  sa  devam  eden  öğrencilerde  kötü  büyümüştür.  Dezavantajlı  kesim
            düzeyinde olmasıdır. Ülkemizdeki  alışkanlıkların ciddi manada azal-  üzerinde yoğunlaşan program öğ-
            yanılgılardan biride DYK, İYEP vb.  dığı görülmüştür (Mishna ve diğer-  renenlerin  sosyalleşmesini,  suça
            kursların sadece ülkemizde oldu-  leri, 2013).                    meyil  ve  katılım  oranını  düşür-
            ğu  kanısıdır.  Eğitim  bir  değişim                              müştür.  Belirtilen  yıllar  arasın-
            ve dönüşüm sürecidir. Buna bağlı    İsrail’de  ise  uygulanan  kurs-  da  okul  öncesinden  liseye  kadar
            olarak her bireyin de kendi özelin-  ların  mantığı  biraz  daha  farklı-  toplamda  altı  milyon  dört  yüz
            de tek ve biricik olduğu göz önüne  dır.  İsrail’de  dezavantajlı  kesimde  kırk  beş  bin  öğrenen  program-
            alınırsa üretilen bir sistemin her-  bulunan  öğrenenler  ve  öğrenme  dan  faydalanmıştır.  Kurslar  hafta
            kesi ve herkesin istediği koşulları  seviyesi  düşük  olan  öğrenciler  içi ders çıkışları hafta sonları, yaz
            kapsaması neredeyse imkânsızdır.  için hem akademik hem de sosyal  tatili  olmak  üzere  devam  etmiş-
            Okul  harici  açılan  kurslar  sadece  anlamda  gelişimlerini  sağlamak  tir.  Öğrenenlere  ev  ödevlerinde-
            ülkemizde değil  tüm dünyada eği-  için kurslar verilmektedir. Kurslar  ki  eksikliklerin  tamamlanması,
            tim alanında isminden söz ettiren  özel eğitim kurumlarından ziyade  sınıfı  geçme,  okul  devamlılığı,
            ülkelerde de benzer durum yaşan-  bakanlık tarafından verilmekte ve  dersler  alanındaki  başarının  art-
            maktadır. İsterseniz gelin beraber  bazı  kademelerde  gerçekleştiril-  ması,  iletim  becerilerinin  ilerle-
            dünya  ülkelerinde  bulunan  kurs-  mektedir.  Kursların  amaçlarını;  mesi,  kararlılık  ve  toplum  içinde
            lara birer birer göz atalım.     öğrenenlerin  öğrenme  kapasite-  ben duygusunun yanı sıra ait olma
                                             lerini  artırmak,  dinlenmelerini  duygularında  artış  olduğu  göz-
                Dünyada Kurs Uygulayan       sağlamak  ve  öğrenenler  arasında  lemlenmiştir (Little, Weiss ve Wimer,
                       Ülkelerden            güven  ortamı  oluşturmak  olarak  2008).
                  Bazılarından Örnekler      sıralayabiliriz  (Amiel  ve  Ben  Rabi,
                                             2010).                             ABD’de yapılan kursların bir di-
               Dünyada  okul  içi  verilen  eği-                              ğer avantajları ise suçların çok yo-
            timin  yanı  sıra  okul  dışında  ve-  Finlandiya  hükümeti  ise  uy-  ğun gerçekleştiği 14:00-20:00 sa-
            rilen  kurslarla  öğrenciler  takviye  guladığı  kurslarda  öğrenenlere  atleri arasında verilen takviyelerle
            edilmekte  ve  faydalı  çıktılarının  sanatsal ve sportif etkinlikler dü-  gençlerin suça bağlılık ve bağımlı-
            olduğu  gözlenmektedir.  Burada  zenlemek  suretiyle  öğrenenle-  lık oranın azaltılması olmuştur. Bu
            dünyadaki farklı uygulamalar içe-  ri  geliştirmeyi  hedeflemektedir.  durumdan  ötürü  öğrenenler  hem
            ren  bazı  kurs  örnekleri  aşağıda  Birleşik  okul  günleri  başlığında  suçtan  uzak  kalmış  hem  de  aka-
            açıklanmıştır.                   okul  günlerini  yeniden  oluştur-  demik  başarılarını  artırarak  geli-
                                             mak  ve  düzenlemek  adına  yapıl-  şimlerini  hızlandırmıştır  (Cosden,
               Kanada Eğitim Bakanlığı uygu-  maktadır. Bu faaliyetlere kişilerin  Morrison, Gutierrez ve Brown, 2004).
            lamış  olduğu  kurslarda  öğrenen-  kazanç seviyeleri göz ardı edilerek
            lerin hem akademik hem de sosyal  eşitlik ilkesine göre herkes katılım   Tüm  bu  çalışmalar  gösteriyor
            anlamda  ilerlemelerini  hedefle-  sağlayabilmektedir  (Metsapelto  ve  ki bu tarz kurslar sadece ülkemize
            miştir.  Kurslara  devam  eden  öğ-  Pulkkinen, 2014).            has olmayıp tüm dünyada var olan
            renenlerde  hem  akademik  başarı   Amerika Birleşik Devletleri’nde  yetiştirme sürecinin bir parçasıdır.
            artmış hem de kendilerine verdik-  ise  durum  biraz  daha  kapsam-  İlerleyen sayılarda İYEP’in öğrenci
            leri değer ve inanç sistemleri güç  lıdır.  1996-2008  yıllarında  ger-  ve öğretmenlerimize sunduğu kat-
            bulmuştur.  Kurslara  katılmayan  çekleştirilen  okul  dışı  etkinlik-  kıları  sizlerle  paylaşacağız.  Kalın
            öğrenciler de ise bu durumun tam  ler  devlet  finansmanı  sayesinde  sağlıcakla…


                                                                                               Eylül 2022  45]]></page><page Index="48"><![CDATA[]]></page></pages></Search>